<cesDoc id="urd-w-literature-story-ss17.udu" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-literature-story-ss17.udu.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-02</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>HAsane</h.title>
<h.author>Parvez</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1991</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ss17.udu</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 208/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-02</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fiction"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p> 	سُرجی کے ساتھ سکرےٹری بابو نے غضب کردےا لےکن اتنے گھروں مےں جاننے کے 
باوجود اس نے اس حادثے کے بارے مےں کسی کے سامنے منہہ نہےں کھولا، کےوں کہ اسے پتا ہے
کہ سکرےٹری بابو کے خلاف اس کی طرف سے بولنے کی ہمت کسی مےں نہےں ہے۔ سارے
مالک لوگوں کا گوبر پانی کرکے وہ چپ چاپ چمرٹولی کے سرے پر بنی اپنی جھونپڑی
کی طرف بڑھی جارہی ہے۔ جائے حادثہ پر پہنچ کر اس کا دل پھر تےزی سے دھڑکنے
لگتا ہے۔ اےسا محسوس ہوتا ہے جےسے سکرےٹری بابو ابھی تک کھائی کی آڑ مےں
گھات لگائے بےٹھے ہےں۔</p>

<p>	ٹاٹ کھول کر وہ جھونپڑی مےں گھس جاتی ہے۔ جگہ جگہ سے اجڑی ہوئی 
پرانی چھان کے چھےدوں سے ساون کا سورج آنکھےں دکھا رہا ہے۔ وہ گگری سے انڈےل کر 
ڈھےر سارا پانی پےتی ہے اور کونے مےں پڑی جھلنگا چار پائی پرپڑجاتی ہے۔ سارے 
جسم سے پسےنہ ٹپکنے لگتا ہے۔</p>

<p>	 دوبرس ہوگئے، اس علاقے مےں پانی کی بوند نہےں پڑی۔ سارے علاقے کو قحط 
زدہ اعلان کےا جاچکا ہے۔ کنوےں کا پانی تو پچھلے سال ہی سوکھ گےا تھا۔ اس سال چاپا 
کلوں نے بھی پانی پکڑنا بند کردےا ہے۔ کوئی کوئی ٹےوب وےل مےں دن بھر مےں اےک 
آدھ گھنٹے کے لےے پانی پکڑتے ہےں جو آدمےوں اور جانوروں کے پےنے تک نظر جاتی ہے، 
اوپر گرد آلود آسمان اور نےچے تپتے ہوئے کھےتوں کے بڑے بڑے چک۔ چڑےاں ےا تو 
بھوک پےاس سے مرگئی ہےں ےا کسی انجان جگہ کو چلی گئی ہےں۔ گاوں کے بے 
زمےن مزدور تو پچھلے سال ہی گاوں چھوڑکر بھاگنے لگے تھے۔ اس سال کھےت والے 
کسانوں نے بھی گھر کا اناج ختم کرکے شہروں کا رخ کےا۔ گاوں مےں رہ گئے ہےں ان 
کسانوں کے بچے، بوڑزھے، اور عورتےں ےا دوچار اےسے کسان، جن کے گھروں مےں ابھی 
بھی کچھ غلہ باقی ہے۔</p>

<p>	 اس سال قحط رےلےف کمےٹی نے امدادی کام شروع کردےا ہے۔ اس گاوں کو مرکز 
بناکر پاس پڑوس کے گاوں مےں امدادی کام کےا جارہا ہے۔ سہر سے بہت سارے کارندے
آئے ہےں۔ کمےٹی کے سکرےٹری بابو کا سرخ خےمہ سرپنچ جی کے کھلےان مےں گڑا ہے۔
خےموں کے اندرہی راشن کے گودام اور کارکنوں کی قےام گاہےں ہےں۔ کمےٹی کے صدر
دفتر سے بھےجی گئی مکئی، باجرا اور ستو کے بوروں سے لدے ٹرک گودام کے سامنے
کھڑے رہتے ہےں۔ دوردراز کے گاوں کو ےہاں سے راشن لے جانے والی بےل گاڑےوں کے
مرےل بےل برہنہ ہوتے آم کے درختوں کے نےچے دھوپ سے بچنے کی کوشش مےں پوری 
دوپہر پسےرے ہوئے جگالی کرتے رہتے ہےں۔ سکرےٹری بابو علاقے کے لےے بھگوان کا اوتار 
ہوکر آگئے ہےں۔ انھوں نے اعلان کےا ہے کہ علاقے کا کوئی بھی آدمی بھوک سے نہےں 
مرنے پائے گا۔ گاوں کے نوجوانوں اور دو شےزاوں سے اپےل کی ہے کہ وہ لوگ امدادی 
کاموں مےں کمےٹی کے کارکنوں کا ہاتھ بٹائےں۔ نوجوانوں سے تو گاوں پہلے ہی خالی 
ہوچکا ہے۔ لڑکےاں، خاص طور سے اونچی ذاتوں کی، جو دو چار درجے پڑھی لکھی ہےں، 
اس اپےل کے جواب مےں آگے آئی ہےں۔
 
	ہر شخص ےہی کہے گا کہ سکرےٹری بابو دےوتا ہےں۔ ہاں، چال چلن کے معاملے 
مےں تھوڑا۔۔۔۔تھوڑا نہےں، بہت زےادہ۔ لےکن زندگی کی قےمت پر زبان کھولنے کی 
ہمت کون کرے؟ اور انھی سکرےٹری بابو نے سرجی کے ساتھ۔۔۔۔۔۔۔۔۔</p>

<p>		 آج سے نہےں، جب سے سرجی نے اپلے پاتھنا شروع کےا، وہ منھ اندھےرے ہی 
کام پر نکل جاتی ہے۔ جانے کےسا اتفاق آک ان پڑا کہ ادھر وہ نکلی اور ادھر سکرےٹری 
بابو ہاتھ مےں لوٹا لےے رفع حاجت کو آتے نظر آئے۔ اس نے ہاتھ جوڑ کر پرنام کےا اور 
راستہ چھوڑ کر کھڑی ہوگئی تو وہ ہنستے ہوئے پاس آکر بولے، ذرا اپنا باےاں ہاتھ تو 
دکھانا۔ اس نے جھجھکتے ہوئے ہاتھ تھوڑا آگے بڑھاےا تو سکرےٹری بابو نے اس پر چور 
بتی کی روشنی ڈال کر کہا۔ تےرے تو راج کے لائق ہےں رے۔ پھر اس کے سر پر ہاتھ
پھےرنے لگے۔ ہماری کمےٹی مےں شامل ہوجاوئ۔ ہاتھ دھےرے دھےرے پےٹھ سہلانے لگا۔ 
لوگوں کو دکھ درد سمجھو اور دور کرو۔ سرجی کو محسوس ہوا، سکرےٹری بابو کی 
آواز کے ساتھ ساتھ ان کا جسم بھی کانپ رہاہے۔ کانپتا ہوا ہاتھ پھےرتے پھےرتے اس 
کی چھاتی پر پہنچا تو چونک کر اس نے زور کا جھٹکا دےا۔ لوٹے کا پانی زمےن پر 
گرگےا۔ تےزی سے دور ہوتی سرجی کو گھورتے ہوئے سکرےٹری بابو بولے۔ دوسرے کا دکھ 
درد دور کرنے سے بڑھ کر دوسرا ثواب کا کام نہےں سورج کلی ! مےری بات پر غور کرنا۔</p>

<p>	سرجی کروٹ بدلتی ہے۔  اسے لگا، سےنے مےں ڈھےر سارا دھواں بھر گےا ہے۔ 
بھگوان اےسے دن  نہ لاتے تو کوئی ہمت کرسکتا تھا اس کے بدن کو چھونے کی ۔ پر اس 
قحط نے۔۔۔دوسال ہوگئے اس کے مرد کو گاوں چھوڑے، پر آج تک اےک کارڈ بھی نہےں 
بھےجا۔ وہ اٹھ کر ٹوٹی تھالی مےں ستو گھولنے لگتی اور ےہی بات ہے کہ سکرےٹری 
کی زےادتےوں کے خلاف کوئی منہ نہےں کھول پارہا ہے۔ وہ بڑے بڑے لوگوں کے مکان 
مےں اندر تک چلا جاتا ہے، جائز ناجائز کرتا ہے لےکن سب جان کر بھی انجان بنے رہتے 
ہےں۔ سب کی آنکھوں کا پانی اس قحط نے ماردےا ہے۔</p>

<p>	ستو کا گھول پےنے پر کچھ راحت محسوس ہوتی ہے لےکن تبھی سکہ پڑی کی 
صورت آنکھوں مےں ناچنے لگتی ہے۔ وہ نفرت سے تھوک دےتی ہے۔ لگتا ہے سکرےٹری 
کے منھ پر تھوکا ہے۔ وہ کروٹ بدل کر پھر لےٹ جاتی ہے۔</p>

<p>	 کب سورج ڈھلتا ہے اور پورے گاوں کو اندھےرا نگل لےتا ہے، سرجی کو کچھ پتا 
نہےں چلتا۔ ٹاٹ کی کھڑ کھڑاہٹ سے اس کی آنکھ کھلتی ہے تو دےکھتی ہے، کوئی اندر 
گھسنے کی کوشش کر رہا ہے۔ اٹھتے ہوئے پوچھتی ہے، کے ہ ؟ جواب مےں چور بتی 
جلتی ہے اور اندر گھستے ہوئے سکرےٹری بابو پھسپھساتے ہےں، ہم ہےں سورج کلی جی! 
ذرا آہستہ بولو۔</p>

<p>	بڑبڑا کر کھڑی ہوجاتی ہے سرجی۔ آپ ہمارے باپ ماپھک ہو بابو آپ کی متی 
بھرسٹ با۔ ہم ہاتھ جوڑت ہےں، چل جاوئ۔</p>

<p>	 تمہاری جھونپڑی راشن پانی سے بھردےں گے سورج کلی ہم ابھی تک گرم 
کنوارے ہےں۔ تمہےں بن ملے گا۔ تم چاہو تو ہم تو عمر بھر کے لےے ہاتھ پکڑنے کے لےے 
تےار ہےں۔
 </p>

<p>	کھبردار جو آگے بڑھا تو منھ جھونس دےپ، داڑھی جار کے بچے لےکن سکرےٹری 
بابو تو خالی ہاتھ لوٹنے کو آئے نہےں تھے۔ وہ سرجی سے لپٹنے لگتے ہےں۔ ہاتھا پائی 
شروع، لےکن کہاں پچاس پچپن کے سکرےٹری بابو، کہاں بےس بائےس کی سرجی، چار 
لاتوں مےں ہی سکرےٹری بابو کا نشہ غائب ہوجاتا ہے۔ لات کھاکر کونے مےں پڑی جھلنگی 
کھاٹ پر گرتے ہےں تو پائے سے ٹکرا کر پےشانی پھٹ جاتی ہے۔ سرجی پھر غراتی ہے، 
بھلے من سے چاہو تو چپے چلے جاوئ نا مےں تو ابے گہار لگائی دےب تو تہار بھاڑی 
جائی۔</p>

<p>	 دھوتی کے کنارے سے پےشانی کا خون پونچھتے ہوئے سکرےٹری بابو باہر نکل رہے 
ہےں پست شکست خوردہ۔</p>

<p>	 سکرےٹری بابپ کے دل پر چوٹ لگی ہے۔ تن کی چوٹ تو دوا دارو سے ٹھےک 
ہوجائے گی لےکن من کی دوا کون دے گا؟ خےر پھےل گئی ہے کہ رات مےں پاخانہ جاتے 
ہوئے سکرےٹری بابو کا پاوں پھسل گےا، پےشانی پھٹ گئی ہے، لوگ بہت دکھی ہےں۔ 
پردھان سےوک لوگوں کو بتارہے ہےں۔ آج سوےرے سوےرے گنگاجی ہاتھ سے گرےں، 
تبھی ہم نے سوچا کہ کوئی انہونی ہونے گی سوآگے آگئی لےکن لوگ ےہ سونگھنے کی 
کوشش کررہے ہےں کہ اےک ہی ٹھوکر مےں پورے بدن مےں اتنی خراشےں کےسے آگئےں؟ 
گھٹنے اور کنہےاں کےسے چل گئےں؟</p>

<p>	 سکرےٹری بابو کسی سے زےادہ بول نہےں رہے ہےں۔ چپ چاپ لےٹے لےٹے جسم کے 
چھلے ہوئے حصے پر ہلدی تےل لگوارہے ہےں۔ جانے کتنے گاوں مےں راحت پہنچانے گئے 
ہےں سکرےٹری بابو۔ اور جب کبھی ان گاوں مےں دوبارہ جانا ہوتا ہے تو جھنڈ پھےل 
رہے اپنے جائے بچوں کو دور سے ہی پہچان لےتے ہےں۔ انھےں کی طرح موٹے اور 
تندرست۔ انھےں پچتاوا ہے کہ زندگی کے انمول لمحے برباد ہوتے جارہے ہےں اور مردانہ 
جسم پاکر کوئی سکھ بھوگ نہےں پارہے ہےں۔ عمر ڈھلنے کے ساتھ ہی طبعی سکھ کے 
تئےں ان کی شےفتگی تےز سے تےزتر ہوتی جارہی ہے اور آج تو اپنے کو پوری طرح 
لاچار محسوس کررہے ہےں سکرےٹری بابو۔ جانے کتنوں کو ساڑی بلاوئ، پاوڈر کرےم اور 
برفی جلےبی کھلاتے ان کی عمر بےت گئی لےکن اےسی آن بان والی چمارن آج تک نہےں 
ملی۔ جےسا روپ وےسا ہی نخرہ۔ سالی نے بلی کی طرح سارا جسم نوچ ڈالا ہے۔</p>

<p>	 دوپہر مےں وہ سرپنچ جی سے سب کچھ صاف صاف کہہ دےتے ہےں۔ سرپنچ جی 
فوراََ کچھ نہےں کہہ پاتے۔ اس طرح گاوں کی کسی عورت کو زبردستی بے عزت کرنا، 
بھلے ہی وہ چمارن ہو۔۔۔۔ کل اگر کوئی بات پھےلتی ہے تو۔۔۔۔۔ لےکن انکار کرسکنا 
بھی آسان نہےں۔</p>

<p>	 سکرےٹری بابو کے ساتھ رہنے کا ہی نتےجہ ہے کہ اپنے گاوں مےں نہ سہی، 
دوردراز کے گاوں مےں تو ان جسم کا مزہ مل ہی جاتا ہے۔ اس عمر مےں کےسے نصےب 
ہوتی ہے اےسی چےز؟ لےکن ان بےچارے کا مسئلہ ےہ ہے کہ جب بھی وہ اس طرح کسی 
لڑکی کے ساتھ ہوتے ہےں تو لگتا ہے کہ اس لڑکی کی جگہ ان کی اپنی بےس سالہ بےٹی 
ان کے نےچے پڑی ہے۔ اےسا محسوس ہوتے ہی من کھٹا ہوجاتا ہے۔ اس کمزوری پر قابو 
پانا ہوگا۔۔۔۔۔ ان کی بےٹی بھی فلاحی کاموں مےں لگی ہوئی ہے۔ سرپنچ دےکھتے 
ہےں کہ ان دنوں وہ سکرےٹری بابو کے خےمے مےں کچھ زےادہ ہی آنے جانے لگی ہے۔ 
سکرےٹری بابو جب خوب محو ہوکر اسے ورکنگ مےتھڈ سمجھاتے ہےں تو نہ جانے کےوں 
سرپنچ جی کو برابر کھانسی اور چھےنک آنے لگتی ہے۔ گلے مےں مچھلی کا کانٹا سا 
پھنس جاتا ہے اور وہ زمےن پر سورہے کتے کو ڈنڈے مار کر بھگانے لگتے ہےں۔۔۔۔ پر 
کےا کرےں؟ نئے مزے اور مکھی. ستو کے بستوں نے انھےں گونگا بنادےا ہے۔ وہ کےسے من 
سے ےقےن دلاتے ہےں۔ اس مےں کون سی بڑی بات ہے۔ آج ہی شام کو اسے آپ کے سامنے 
حاضر کرواتا ہوں۔ </p>

<p>	شام کا دھند لگا گہرا ہورہا ہے۔ سکرےٹری بابو سرپنچ جی کے ےقےن دلانے پربے فکر 
ہےں۔ اپنے ہاتھوں ڈاڑھی مونچھ بنائی ہے۔ پانی مےں ڈپٹال ڈال کر گم کوا صابن سے 
نہاےا اور مہکوا تےل لگاےا ہے نےا تہمد پہنا، چندن کا ٹھنڈا لےپ کےا ہے پھر بھی جسم 
کی آنچ اندر سے جوش مار کر من کو چنچل کےے دے رہی ہے۔ خےمے کے اندر گداز بستر 
والے پلنگ پر بےٹھے انتظار کررہے ہےں۔ اب سرجی کو لے کر آتے ہوں گے سرپنچ جی اگر 
بتی اور عطر کی خوشبو سے خےمہ گمک رہا ہے۔</p>

<p>	 سرپنچ جی سرجی کا دروازہ کھٹکھٹاتے ہوئے آواز دےتے ہےں۔ سرجی دروازہ 
کھول سرجی خوفزدہ ہوتی ہے۔ اےک لمحے مےں وہ سب کچھ سمجھ جاتی ہے۔ اسے 
جس بات کا خوف تھا وہی ہوا۔ </p>

<p>	اندر سے کوئی آواز نہےں آتی تو دوسری کرخت آواز ابھرتی ہے، کھولتی ہے ےا 
آگ لگادےں۔ سرجی کا دہشت زدہ چہرہ سخت ہوجاتا ہے۔ چراغ بجھا کر وہ کمر مےں 
کچھ کھونستی ہے اور دروازہ کھول دےتی ہے۔ چار پانچ لوگ دبوچ کر اسے چل دےتے 
ہےں۔ خےمے کے پاس پہنچنے پر سرجی کے منھ پر پکڑ ڈھےلی ہوتی ہے تو وہ کہتی 
ہے۔۔۔ سکرےٹری بابو کے تمبو سے نکرے کے بعد ہم چندا نارہے سرپنچ بابو۔</p>

<p>	 تو کےا ہوا؟ کنوےں ہی تو سوکھ ہےں ےا رےلوے لائن بھی کہےں چلی گئی ہے؟
گفتگو سن کر سکہ پڑی بابو لالٹےن کی لو بڑھا دےتے ہےں۔ سرپنچ جی اور پردھان 
سےوک سرجی کو خےمے کے اندر لے جاتے ہےں۔ سکرےٹری بابو ڈھےلی تہمد کستے ہوئے 
پچکارتے ہےں۔ آوئ بےٹھو سرجی۔ </p>

<p>	سرجی بغےر کسی رد عمل کے پلنگ کے پانتی بےٹھ جاتی ہے۔ سرپنچ جی اور 
پردھان سےوک سرجی کی طرف مخالفت کے آثار نہ دےکھ کر خےمے کے باہر نکل آتے 
ہےں۔</p>

<p>	سکرےٹری بابو بڑے پےار سے سرجی کو گور مےں لے کر اس کے منہ مےں پان ڈالتے 
ہےں۔ پان کھاوئ سورج کلی اور لالٹےن بجھا دےتے ہےں۔</p>

<p>	 چند منٹو مےں ہی خےمے کے باہر کھڑے لوگوں کو سکرےٹری باو کی چےخ سنائی 
دےتی ہے۔ لوگ لالٹےن لے کر اندر کی طرف دوڑتے ہےں۔ دل ہلا دےنے والا منظر ہے۔ 
سکرےٹری بابو ننگ دھڑنگ پلنگ پر تڑپ رہے ہےں۔ سرجی نے ان کا عضو کاٹ لےا ہے اور 
خےمے کے پےچھے کھونٹی اکھاڑ کر بھاگ گئی ہے۔</p>

<p>												(غےر مطبوعہ)</p>

<p>Dr. Zafar Kamali.   
Vill Ranipur.       
P.O. Barharza.     
Distt. Siwan (Bihar)
Pin-841232       
 
		بوڑھا آدمی اور بوڑھا کتا									(ہندی ڈاکٹر سنتوش دکشت
											۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔
												 ترجمہ ۔ ظفر کمالی</p>

<p>
		 وہ جو لمبی سی پتلی گلی ہے نا جس کے اندر اےک پرانی مسجد ہے، اسی 
مسجد کی سےڑھےوں کے نےچے جو چھوٹی سی تکونی جگہ تھی، اس مےں لگانے لگا ہے 
بوڑھا اپنی دکان اب تو مےنہ بھر ہونے کو آےا ہے۔ جب بٹے ہوئے ہواوں سے روزی روٹی
پانی کے لےے کچ کچ ہونے لگی تو بڑھےا نے اپن               0 
</p></body></text></cesDoc>